% -*- coding: utf-8 -*-

\chapter{Introducción}
\label{chap:intro}

En la actualidad existen cada vez más sistemas centrados en la comunicación
de datos haciendo uso de la red. La eficiencia, escalabilidad y la calidad de
servicio constituyen los pilares básicos que representan a las tecnologías en
sistemas de este tipo.

Estos sistemas suelen comprender despliegues de tecnología a gran escala en los
cuales los diferentes componentes que forman parte del mismo necesitan la
recogida de la información que circula entre ellos en tiempo real. Además, se
caracterizan por ser sistemas distribuidos que utilizan \emph{middlewares} que
hacen que las distintas partes que los constituyen esten integradas de manera
transparente para el resto del sistema. De esta manera se consigue
independencia tanto de arquitectura hardware, sistema operativo y lenguajes de
programación utilizados para el desarrollo de los diferentes módulos que lo
forman. Simuladores, sistemas de defensa naval y aéreo, control y gestión del
tráfico aéreo, sistemas \ac{SCADA} de gran escala,\... son algunos ejemplos
de tecnologías donde la adquisición de la información en tiempo real es lo más
importante.

Desde el año 2003, el grupo \acf{OMG}~\cite{omg} publica la primera versión del
estándar \acf{DDS}~\cite{omgdds}, una especificación de un \emph{middleware} de
tipo publicador/suscriptor con grandes ventajas prácticas para el transporte de
eventos complejos en tiempo real que, actualmente, se está utilizando en muchos
de los sistemas anteriormente mencionados.

A menor escala, también existen tecnologías que necesitan obtener información
en tiempo real. Es el caso de la localización de dispositivos en determinados
espacios ya sean exteriores o interiores. La tecnología
\acs{GPS}, ampliamente utilizada, hace posible el posicionamiento y el guiado
en lugares exteriores (calles, carreteras, autovías, etc.), pero el desarrollo
de tecnologías para el posicionamiento de personas en el interior de edificios
está menos solventado. En este ámbito se enmarca el proyecto \emph{Elcano} que
está siendo
desarrollado en el grupo de investigación \acs{Arco}. En este proyecto se
combinan las tecnologías \acs{WiFi}, \emph{Bluetooth} y \acs{RFID} para
posicionar al usuario dentro de un espacio limitado.

En \emph{Elcano} es notable la importancia que adquiere la recepción de datos
en tiempo real, ya que la posición de los diferentes usuarios en el sistema
tiene que ser lo más afín posible a la posición real que mantienen los
mismos. La enorme variedad de información a incluir en los eventos de
localización hacen aconsejable el uso de \emph{middlewares} más escalables como
el especificado en el estándar \acs{DDS}.

Teniendo en cuenta los problemas que existen en el \emph{Elcano}, el
presente proyecto persigue dar una solución implementado un modelo
de comunicaciones orientado a objetos, basado en software libre, que utilice
los servicios ofrecidos por el \emph{middleware ZeroC Ice} introduciendo
parámetros de calidad de servicio atendiendo al estándar \acs{DDS} de
\acs{OMG}. Aunque el desarrollo del proyecto esté envuelvo dentro del proyecto
\emph{Elcano}, sirviendo éste como ayuda o escenario real para ir construyendo
el modelo de comunicaciones requerido, el producto final será perfectamente
aplicable a otras tecnologías.



\section{Estructura del documento}
\label{sec:intro:estructura}
A continuación se detallan los capítulos que componen este documento con una
breve descripción del contenido de cada uno de ellos.

\begin{definitionlist}
\item[Capítulo 2: «Antecedentes»]

  En este capítulo se realiza un breve repaso de los middleware de comunicaciones
  orientados a objetos, el estándar \acf{DDS} para sistemas en tiempo real creado por
  \acs{OMG} y los diferentes implementaciones existentes en el mercado.

  Además, se describe las características de los proyectos \emph{Elcano},
  desarrollado en el grupo \ac{Arco}, y \emph{Energos}, que hacen a los mismos
  candidatos para implantar el modelo de comunicaciones a desarrollar en
  este proyecto.

\item[Capítulo 3: «Objetivos»]
  El objetivo principal del proyecto es la implementación de una \ac{API}
  atendiendo a los parámetros de calidad de servicio (\acs{QoS}) del estándar
  \emph{OMG DDS}~\cite{omgdds} utilizando el middleware ZeroC Ice~\cite{ice}.

  En este capítulo se detallarán los objetivos específicos que se pretenden
  alcanzar a lo largo del ciclo de vida del proyecto.

\item[Capítulo 4: «Método de trabajo y herramientas»]
  La metodología que se sigue para el desarrollo de este proyecto es el
  \textbf{prototipado incremental} junto con la técnica \acf{TDD} para la
  implementación del mismo.

  En este capítulo se describe la metodología y técnica anteriores, así como
  las herramientas que se han utilizado durante la realización del proyecto.

\item[Capítulo 5: «Desarrollo del proyecto»]
  En este capítulo se exponen el trabajo realizado en las diferentes
  iteraciones en las que se ha dividido el proyecto, así como los requisitos
  iniciales y el diseño que tiene que cumplir el modelo de comunicaciones a
  implementar.

\item[Capítulo 6: «Resultados»]
  Se describen diversos escenarios reales en los cuales la utilidad de producto
  realizado es claramente beneficiosa. También se describirán el esfuerzo
  realizado, las líneas de código, la estimación de los costes del proyecto,
  \...

\item[Capítulo 7: «Conclusiones y trabajo futuro»]
  El proyecto solo se centra en algunos aspectos concretos del estándar \acs{DDS}, por
  ello, permite la continuación del desarrollo añadiendo el resto de las
  funcionalidades que proporciona dicho estándar.

  En este capítulo se muestran los trabajos futuros y las diferentes opciones
  cuyo desarrollo dotará al proyecto de mejoras beneficiosas en el ámbito de
  sistemas en tiempo real.
\end{definitionlist}
